{
  "data": [
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Mit den Sanktionen beim B\u00fcrgergeld solle auch der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/101/2010150.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bundeshaushalt entlastet werden</a>. Die Ma\u00dfnahme solle aber zun\u00e4chst auf zwei Jahre befristet und dann ihre Wirkung gepr\u00fcft werden. Die SPD betont, dass es zwar nur wenige Menschen g\u00e4be, die sich einer zumutbaren Arbeit komplett verweigern, an dieser Stelle zu handeln sei jedoch eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20146.pdf#P.18570\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Frage der Gerechtigkeit</a>. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Zwar gehe die <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20146.pdf#P.18568\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Kehrtwende beim B\u00fcrgergeld in die richtige Richtung</a>, das B\u00fcrgergeld m\u00fcsse jedoch komplett neu aufgestellt und das Lohnabstandsgebot wiederhergestellt werden. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Mit den Sanktionen beim B\u00fcrgergeld solle auch der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/101/2010150.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bundeshaushalt entlastet werden</a>. Die Ma\u00dfnahme solle aber zun\u00e4chst auf zwei Jahre befristet und dann ihre Wirkung gepr\u00fcft werden. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Mit den Sanktionen beim B\u00fcrgergeld solle auch der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/101/2010150.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bundeshaushalt entlastet werden</a>. Die Ma\u00dfnahme solle aber zun\u00e4chst auf zwei Jahre befristet und dann ihre Wirkung gepr\u00fcft werden. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab, hat sich jedoch in Bezug auf die Abstimmung nicht \u00f6ffentlich zu den B\u00fcrgergeld-Sanktionen positioniert. Darum gilt die Positionierung der Gruppe BSW als nicht bewertbar.",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie betont <a href=\"https://www.die-linke.de/start/presse/detail/buergergeld-verfassungsbruch-mit-ansage\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">in einem entsprechenden Statement</a>, dass die Ampel nicht Erwerbslose, sondern \u201elieber reiche Steuerhinterzieher\u201c entschieden sanktionieren solle.\n\n\n",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Die Ma\u00dfnahmen beim B\u00fcrgergeld gingen zwar in die richtige Richtung, l\u00f6sten aber das Kernproblem des inzwischen vielfach nicht mehr vorhandenen Lohnabstandsgebots nicht und w\u00fcrden daher auch <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">keine durchschlagende Entlastung</a> bringen. \n\n",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Arbeit",
      "id": "question-0",
      "index": 0,
      "thesis": "B\u00fcrgergeldempf\u00e4nger*innen, die wiederholt eine existenzsichernde Arbeit ablehnen, soll f\u00fcr zwei Monate der komplette Regelsatz des B\u00fcrgergelds gestrichen werden. "
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>zu. F\u00fcr die SPD ist das Vorhaben<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> einer der wichtigen Bausteine</a>, um das sogenannte Erwerbspersonenpotenzial zu erh\u00f6hen, was durch den demographischen Wandel in Deutschland dringend notwendig ist. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Der Fraktion geht das Gesetz zu weit. Sie f\u00fcrchtet, dass es Anreize f\u00fcr den Missbrauch setze und der Eindruck entst\u00fcnde, \u201e<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">nur nach Deutschland kommen zu m\u00fcssen und mit einem Jobangebot eine Bleibeperspektive zu erhalten\u201c</a>.",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">begr\u00fc\u00dft ihn als wichtigen Schritt</a> hin zu einer zukunftsorientierten Migrationspolitik, die den Arbeitsmarkt bereichern werde und Deutschland auf dem internationalen Arbeitsmarkt wettbewerbsf\u00e4hig mache.",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Es sei eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bekenntnis</a> gegen eine restriktive Migrationspolitik und erkenne an, dass Deutschland in der internationalen Konkurrenz um Fachkr\u00e4fte ein attraktives Einwanderungsland sein m\u00fcsse. Sie <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">begr\u00fc\u00dft</a> ausdr\u00fccklich die M\u00f6glichkeit des Spurwechsels von Asylanspruch zu Arbeitstitel. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke enth\u00e4lt sich bei der Abstimmung des <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurfs</a>. Sie begr\u00fc\u00dft den Abbau von H\u00fcrden f\u00fcr Migrant*innen, die in Deutschland leben und arbeiten wollen, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kritisiert allerdings</a> die Ausrichtung des Gesetzes an Wirtschaftsinteressen statt an den Rechten von Migrant*innen, gerade beim Familiennachzug. Zudem fehle eine Schutzklausel bei Verlust des Arbeitstitels, was zu Konsequenzen f\u00fcr die Aufenthaltsberechtigung und die soziale Absicherung von Betroffenen f\u00fchren k\u00f6nne. Darum wird die Enthaltung als \u201enicht weit genug\" gewertet.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Statt Fachkr\u00e4fteeinwanderung zu erleichtern, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007394.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">sollten inl\u00e4ndische Potenziale erschlossen werden</a>, etwa mit einer Optimierung des Bildungssystems oder einem st\u00e4rkeren Fokus darauf, Arbeitslose in Arbeit zu nehmen. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Arbeit",
      "id": "question-1",
      "index": 1,
      "thesis": "Bei der Einwanderung von Fachkr\u00e4ften ohne EU-Staatsb\u00fcrgerschaft sollen einige H\u00fcrden abgebaut werden."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001408.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Sie sieht den Mindestlohn als Erfolgsmodell und betont, dass mit der unteren Lohngrenze der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/019/2001916.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Dumpingwettbewerb um Niedrigl\u00f6hne</a> verhindert werde.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion enth\u00e4lt sich bei der Abstimmung zum <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001408.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a>. Sie stellt ausdr\u00fccklich nicht den Bruttostundenlohn von 12 Euro infrage, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/019/2001916.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kritisiert</a> aber die Festlegung des Mindestlohns durch die Politik statt durch Tarifpartner wie Gewerkschaften und Arbeitgeberverb\u00e4nde. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001408.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Sie betont jedoch, dass dies auf Wunsch der Koalitionspartner geschehe, denn sie halte diesen Schritt f\u00fcr den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/019/2001916.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">schwerwiegendsten Eingriff in die Tarifautonomie in der bundesdeutschen Geschichte</a>. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001408.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die Einf\u00fchrung<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/019/2001916.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> des Mindestlohns </a>habe zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen und mehr Gerechtigkeit gef\u00fchrt, \u201eHorrorszenarien\u201c \u00fcber den Verlust hunderttausender Arbeitspl\u00e4tze wegen des Mindestlohns h\u00e4tten sich nicht erf\u00fcllt. Allerdings habe sich gezeigt, dass der Mindestlohn nicht schnell genug gestiegen sei. Die jetzige Anpassung sei daher richtig und notwendig.",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001408.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die Fraktion <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/019/2001916.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kritisiert aber weiterhin bestehende Ausnahmen und Schlupfl\u00f6cher</a>, wie fehlende verpflichtende Arbeitszeiterfassung durch Arbeitgeber. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion enth\u00e4lt sich bei der Abstimmung zum <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001408.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a>. Sie h\u00e4lt die Anhebung des MIndestlohns f\u00fcr einen risikoreichen Eingriff in den Arbeitsmarkt, den sie <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/019/2001916.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ablehnt</a>, und prognostiziert bis zu 200.000 verlorene Arbeitspl\u00e4tze durch die Entscheidung.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Arbeit",
      "id": "question-2",
      "index": 2,
      "thesis": "Der gesetzliche Mindestlohn soll mindestens 12 Euro betragen."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>zu. Er sei eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/121/2012151.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">wirkliche Verbesserung f\u00fcr eine wirksame Handhabe</a> gegen Gehsteigbel\u00e4stigungen. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Zwar teile sie das Ziel des freien Zugangs zu \u00c4rzt*innen und Beratungsstellen f\u00fcr Schwangere, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/121/2012151.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kritisiert aber,</a> dass es in Deutschland keine nennenswerten Gehsteigbel\u00e4stigungen gebe und das Gesetz somit einer Scheindebatte folge. Bestehende andere rechtliche Mittel wie das Versammlungsgebot seien wirksam genug, um der Problematik zu begegnen. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Bel\u00e4stigungen von Schwangeren, die sich zu einer Abtreibung beraten lassen oder entscheiden, seien nicht nur <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/121/2012151.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">unmoralisch und verwerflich</a>, sondern w\u00fcrden auch Frauen in ihren Grundrechten und Grundfreiheiten verletzen.",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>zu. Er sei ein <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/121/2012151.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">wichtiger Schritt zum Schutz der reproduktiven Rechte</a> von Frauen und des Personals von Kliniken und Beratungsstellen und stelle sicher, dass die Entscheidungsf\u00e4higkeit und das Recht auf k\u00f6rperliche Selbstbestimmung von Schwangeren gesch\u00fctzt wird. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war in den Sitzungen, auch zur Abstimmung, gr\u00f6\u00dftenteils abwesend und hat sich nicht zum Thema ge\u00e4u\u00dfert. Darum gilt die Positionierung der Gruppe BSW als nicht bewertbar.",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Es stelle nicht nur das Angebot an Beratungsstellen, sondern auch das <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/121/2012151.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Recht auf sicheren Zugang</a> zu ihnen sicher. Sie betont jedoch, dass dies nicht die notwendige Entkriminalisierung von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen ersetze. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Das Ziel des Gesetzes sei, Abtreibungen vorantreiben und dabei <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/121/2012151.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Konfrontation mit abweichenden religi\u00f6sen Vorstellungen</a> oder Meinungen zu vermeiden, was die Partei ablehne. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Soziales",
      "id": "question-3",
      "index": 3,
      "thesis": "Schwangere, die sich zu einem Schwangerschaftsabbruch beraten lassen m\u00f6chten, sollen besser vor Gehsteigbel\u00e4stigung gesch\u00fctzt werden. \n\n\n\n\n"
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Das Cannabisgesetz sei der Beginn einer <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">modernen, vern\u00fcnftigen und neu ausgerichteten Drogen- und Suchtpolitik</a> und trage zur Entkriminalisierung bei. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Cannabis sei eine<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> Einstiegsdroge mit schwerwiegenden Folgen</a>, die insbesondere bei Jugendlichen gravierende Auswirkungen h\u00e4tte.",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die teilweise Entkriminalisierung sei der Beginn einer <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">modernen Cannabispolitik</a>, die auch Strafverfolgungsbeh\u00f6rden entlastet w\u00fcrden. Auch st\u00e4rke man so Pr\u00e4vention, Beratung und Therapie und stelle den Gesundheits-, Jugend- und Verbraucherschutz in den Fokus. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Er sorge daf\u00fcr, den Konsum von verunreinigten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Schwarzmarktprodukten zur\u00fcckzudr\u00e4ngen</a> und erm\u00f6gliche es, legal an gut deklariertes Cannabis zu kommen. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Gruppe BSW stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Man trete f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">menschenrechts- und gesundheitsorientierten Umgang</a> mit Drogen ein und unterst\u00fctze darum die Entkriminalisierung. \n",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Er stelle zwar nur eine Entkriminalisierung, und keine Cannabis-Legalisierung dar, sei aber<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> ein erster Schritt</a> in die richtige Richtung.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008704.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab, denn er <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010426.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">diene nicht dem Gesundheits- bzw. Jugendschutz</a>. Sie nimmt an, dass der Cannabis-Konsum ansteigen w\u00fcrde, privaten Anbaum\u00f6glichkeiten allerdings erst viel sp\u00e4ter greifen und so auch der Schwarzmarkt wachsen w\u00fcrde. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Gesundheit",
      "id": "question-4",
      "index": 4,
      "thesis": "Der Konsum und Besitz von Cannabis soll in Deutschland unter bestimmten Voraussetzungen erlaubt sein.  "
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die einrichtungsbezogene Impfpflicht sei notwendig, um in dieser Notlage vor allem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/002/2000250.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">chronisch kranke oder pflegebed\u00fcrftige Menschen</a> besser vor der Gefahr einer schweren COVID-19-Erkrankung zu sch\u00fctzen.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu, betonte aber, dass vor allem eine weitergehende,<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/002/2000250.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> allgemeine Impfpflicht</a> der Weg aus der Pandemie sein k\u00f6nne. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die Impfpflicht in Pflegeeinrichtungen diene vor allem dem Schutz vulnerabler Gruppen, das Gesetz w\u00fcrde insgesamt <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/002/2000250.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">angemessen auf die Herausforderungen</a> der Corona-Pandemie reagieren. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die einrichtungsbezogene Impfpflicht <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/002/2000250.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">verbessere gezielt den Schutz der vulnerabler Gruppen</a> und stehe somit verfassungsrechtlich in einem anderen Kontext als beispielsweise eine allgemeine Impfpflicht.   ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke enth\u00e4lt sich bei der Abstimmung zum <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a>. Als gr\u00f6\u00dfter Kritikpunkt betont sie das <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20007.pdf#P.295\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Fehlen einer zus\u00e4tzlichen Pr\u00e4mie f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte</a>. Zudem halte es Die Linke f\u00fcr richtig, vulnerable Gruppen zu sch\u00fctzen, wolle die Verantwortung daf\u00fcr aber nicht allein den Pflegekr\u00e4ften aufb\u00fcrden. Es m\u00fcssten m\u00f6glichst viele Menschen geimpft werden. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/001/2000188.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Der Nutzen genauso wie die Nebenwirkungen der Impfungen seien <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/002/2000250.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">bisher zu wenig erforscht</a>, stattdessen solle vielmehr auf Medikamente zur Behandlung von Corona-Infektionen gesetzt werden. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Gesundheit",
      "id": "question-5",
      "index": 5,
      "thesis": "Eine tempor\u00e4re Impfpflicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Alten- und Pflegeheimen soll die Corona-Pandemie eind\u00e4mmen. "
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Er vereinfache den Namens- und Geschlechtseintrag f\u00fcr trans, inter- und nichtbin\u00e4re Personen zu einem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Verwaltungsakt ohne erniedrigende Verfahren</a> und Zwangsbegutachtungen und schaffe das verfassungswidrige Transsexuellengesetz ab.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Es sei falsch, den rechtlichen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Geschlechtswechsel ohne Voraussetzungen</a> festzuschreiben. Au\u00dferdem gen\u00fcge der Gesetzentwurf nicht dem Kinder- und Jugendschutz. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>zu. Er sei notwendig, um die <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Rechte von trans-, intergeschlechtlichen und nichtbin\u00e4ren Menschen</a> zu respektieren und das verfassungswidrige Transsexuellengesetz zu ersetzen. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>zu. Das Gesetz habe breiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">gesellschaftlichen R\u00fcckhalt</a> und Deutschland schlie\u00dfe sich damit vielen anderen L\u00e4ndern in Europa und international an. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Das BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Das Selbstbestimmungsgesetz sei ideologiegetrieben, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20164.pdf#BM63\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">gef\u00e4hrlich und frauenfeindlich</a>. Stattdessen fordert das B\u00fcndnis eine behutsame Reform der bestehenden Gesetzeslage. ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>zu. Er sei  wichtiges <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Signal f\u00fcr die Menschenrechte aller Menschen</a>, auch wenn es noch weiteren Schutz der Grundrechte von trans-, intergeschlechtlichen und nichtbin\u00e4ren Menschen ben\u00f6tigt.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion stimmt gegen den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>und bezeichnet das Selbstbestimmungsgesetz als<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011004.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> ideologiegetrieben und die Biologie leugnend</a>. Sie f\u00fcrchte auch die Einf\u00fchrung einer willk\u00fcrlichen M\u00f6glichkeit der Geschlechts\u00e4nderung f\u00fcr Jugendliche, ohne ausreichende Beratung.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Gesundheit",
      "id": "question-6",
      "index": 6,
      "thesis": "Menschen sollen ohne psychologisches Gutachten ihren Geschlechtseintrag und Vornamen beim Standesamt \u00e4ndern d\u00fcrfen."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/133/2013366.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie spricht sich generell f\u00fcr die Speicherung von IP-Adressen zur Strafverfolgung aus, f\u00fcrchtet jedoch, mit dem Gesetzentwurf der Union eine neue Klage vor dem EuGH zu riskieren und pl\u00e4diert darum f\u00fcr eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20203.pdf#P.26153\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">rechtskonforme und gerichtsfeste</a> L\u00f6sung.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/133/2013366.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Deutschland habe seit dem Urteil des EuGH von 2022 <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20203.pdf#P.26139\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">keine Rechtsgrundlage</a> f\u00fcr die Speicherung von IP-Adressen geschaffen, was die Verfolgung von rund 40.000 spezifischen Verfahren verhindert habe. Sie fordert eine gesetzlich verankerte Mindestspeicherung von IP-Adressen, um T\u00e4ter*innen zu identifizieren, da ansonsten eine systematische Straflosigkeit drohe.",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/133/2013366.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Eine voreiligen Einf\u00fchrung der dreimonatigen Vorratsdatenspeicherung sei ein Eingriff in die Rechte unschuldiger B\u00fcrger*innen, nur in eng begrenzten F\u00e4llen zul\u00e4ssig und nicht ausreichend begr\u00fcndet. Stattdessen m\u00fcsse der Zugriff auf IP-Adressen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20203.pdf#P.26142\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">rechtssicher und europarechtskonform gestaltet werden</a>. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/133/2013366.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Es brauche in der Debatte eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20203.pdf#P.26146\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Differenzierung und Abw\u00e4gung mit anderen Rechtsg\u00fctern</a>, die bei der geforderten Vorratsdatenspeicherung nicht vorliegt. Das Gesetz w\u00fcrde viele Unschuldige und auch Kinder zum Ziel von Strafverfolgungsbeh\u00f6rden machen. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zur Debatte, sowie zur Abstimmung abwesend und hat sich nicht zu dem Antrag ge\u00e4u\u00dfert. Darum gilt die Positionierung der Gruppe BSW als nicht bewertbar.\n",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/133/2013366.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Sie kritisiert, dass der Vorschlag gegen die Vorgaben des EuGH und das Grundgesetz versto\u00dfe. <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20203.pdf#P.26155\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Demokratie und Massen\u00fcberwachung</a> seien unvereinbar. Zudem sei die Ma\u00dfnahme ungeeignet, da Kriminelle IP-Adressen verschleiern k\u00f6nnten.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/133/2013366.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Sie wirft der Union vor, die Strafverfolgung als <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20203.pdf#P.26146\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Vorwand f\u00fcr die Schaffung eines \u201e\u00dcberwachungsstaates\u201c</a> zu nutzen. Sie bezeichnet die Vorschl\u00e4ge als dystopisch.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Innere Sicherheit",
      "id": "question-7",
      "index": 7,
      "thesis": "Zur besseren Bek\u00e4mpfung von schweren Verbrechen sollen IP-Adressen l\u00e4nger, n\u00e4mlich f\u00fcr 3 Monate, gespeichert werden."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/136/2013627.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Sie erkl\u00e4rt zugleich,  Sorgen zur Einschr\u00e4nkung der Kunst- und Meinungsfreiheit ernst zu nehmen. Die Fraktion bekr\u00e4ftigt in der Plenardebatte, dass \u201e<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25728\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kein Antisemitismus mit staatlichen Geldern gef\u00f6rdert werden\" d\u00fcrfe, jeder Einzelfall sei dabei \u201esehr sorgf\u00e4ltig\"</a> zu pr\u00fcfen. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/136/2013627.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Jegliche Kritik an einer m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkung der Meinungs- und Kunstfreiheit durch die Bekr\u00e4ftigung der IHRA-Definition  sei \"<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25723\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">eine b\u00f6sartige Unterstellung</a>\". ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/136/2013627.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Eine Auseinandersetzung \u00fcber Antisemitismus in Deutschland k\u00f6nne nicht vom Bekenntnis zum Existenzrecht Israels getrennt <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25717\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">werden</a>. Eine Trennung zwischen Israel und dem Leben von J\u00fcd*innen in Deutschland sei \u201e<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25717\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">k\u00fcnstlich\u201c und \u201enicht m\u00f6glich\u201c</a>. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion der Gr\u00fcnen stimmt dem <a href=\"https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2024/kw45-de-juedisches-leben-1027708\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Der heutige Antisemitimus habe eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25711\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">enorme Bandbreite</a>, von ganz links nach ganz rechts und auch in der Mitte der Gesellschaft. Der Antrag benenne auch Antisemitimus, \u201e<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25714\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">der auf Zuwanderung aus L\u00e4ndern beruht, in denen Antisemitismus und Israelfeindlichkeit aufgrund islamistischer und antiisraelischer staatlicher Indoktrination verbreitet sind</a>.\u201c",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2024/kw45-de-juedisches-leben-1027708\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Die Bekr\u00e4ftigung der IHRA-Definition von Antisemitimus sei ein \u201e<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25729\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Angriff auf die Freiheit der Wissenschaft, Kunst und Kultur, auf Grundrechte und V\u00f6lkerrecht.</a>\" Sie kritisiert, der Antrag <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25725\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">isoliere Deutschland international</a>, auch angesichts der laufenden Untersuchungen gegen Israel f\u00fcr V\u00f6lkerstraftaten und Kriegsverbrechen.",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke enth\u00e4lt sich bei der Abstimmung zum <a href=\"https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2024/kw45-de-juedisches-leben-1027708\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a>. Sie betont, dass es ein sicheres Israel es <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25725\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">nur mit einem souver\u00e4nen und sicheren Pal\u00e4stina gebe</a>. Die Resolution sch\u00fctze unterschiedliches j\u00fcdisches Leben in Deutschland nicht, und er\u00f6ffne M\u00f6glichkeiten zur <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20197.pdf#P.25725\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Einschr\u00e4nkung der Kunst-, Wissenschafts- und Meinungsfreiheit</a>.   ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die AfD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/136/2013627.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Sie wirft der Bundesregierung und einzelnen Bundestagsmitgliedern Deutsch- und Israelfeindlichkeit vor und verweist vor allem auf den vermeintichen Antisemitismus von Muslim*innen in Deutschland.  ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Inneres",
      "id": "question-8",
      "index": 8,
      "thesis": "Organisationen oder Projekte, die das Existenzrecht Israels in Frage stellen, sollen in Deutschland keine staatliche finanzielle F\u00f6rderung erhalten."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001409.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> f\u00fcr das Bundeswehr Sonderverm\u00f6gen sowie dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001410.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zur Grundgesetz\u00e4nderung zu, um die nationale Verteidigung langfristig zu gew\u00e4hrleisten. Auch angesichts des russischen Angriffskrieges brauche es eine zeitnahe und langfristige Modernisierung der Bundeswehr zum Schlie\u00dfen der F\u00e4higkeitsl\u00fccken und der Gew\u00e4hrleistung der Landesverteidigung.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001409.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> f\u00fcr das Bundeswehr Sonderverm\u00f6gen sowie dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001410.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zur Grundgesetz\u00e4nderung zu. Sie betont, dass diese Krediterm\u00e4chtigung nur einmalig mit klarer Pr\u00e4zisierung des Verwendungszwecks im Grundgesetz genutzt werden d\u00fcrfe, um sicherzustellen, dass die Mittel ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte verwendet werden.",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001409.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> f\u00fcr das Bundeswehr Sonderverm\u00f6gen sowie dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001410.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zur Grundgesetz\u00e4nderung zu, um die nationale Verteidigung langfristig zu gew\u00e4hrleisten. Auch angesichts des russischen Angriffskrieges brauche es eine zeitnahe und langfristige Modernisierung der Bundeswehr zum Schlie\u00dfen der F\u00e4higkeitsl\u00fccken und der Gew\u00e4hrleistung der Landesverteidigung.",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001409.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> f\u00fcr das Bundeswehr Sonderverm\u00f6gen sowie dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001410.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zur Grundgesetz\u00e4nderung zu, um die nationale Verteidigung langfristig zu gew\u00e4hrleisten. Auch angesichts des russischen Angriffskrieges brauche es eine zeitnahe und langfristige Modernisierung der Bundeswehr zum Schlie\u00dfen der F\u00e4higkeitsl\u00fccken und der Gew\u00e4hrleistung der Landesverteidigung.",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001409.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> f\u00fcr das Bundeswehr Sonderverm\u00f6gen sowie den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001410.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zur Grundgesetz\u00e4nderung ab. Sie sehe darin eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/020/2002091.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bereicherung der R\u00fcstungsindustrie</a> und fordert fordert stattdessen, die f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen vorgesehenen Mittel f\u00fcr Investitionen und Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Gesundheitswesen, Klima und Bildung zu nutzen. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001409.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> f\u00fcr das Bundeswehr Sonderverm\u00f6gen sowie den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/014/2001410.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zur Grundgesetz\u00e4nderung ab. Sie kritisiert die geplante \u00c4nderung am Grundgesetz. Eine verbesserte Finanzierung der Bundeswehr sei, laut AfD, auch <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/020/2002091.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ohne eine Grundgesetz\u00e4nderung</a> m\u00f6glich. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Verteidigung",
      "id": "question-9",
      "index": 9,
      "thesis": "Ein Sonderverm\u00f6gen von 100 Milliarden Euro f\u00fcr die Bundeswehr soll die Verteidigung st\u00e4rken."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Deutschland liefere nicht nur Waffen, sondern unterst\u00fctze die Ukraine auch humanit\u00e4r, finanziell und entwicklungspolitisch. Die Lieferung des Taurus kreiere L\u00fccken in der eigenen Verteidigung, und der Einsatz des Systems etwa f\u00fcr Angriffe auf russischem Boden k\u00f6nne den Krieg noch weiter eskalieren lassen. Die Verengung der Debatte zur Unterst\u00fctzung der Ukraine auf Waffenlieferungen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20087\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kritisiert die Fraktion scharf.</a> ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Eine schnelle Lieferung des Taurus-Marschflugk\u00f6rpers schaffe eine bessere Verteidigungsf\u00e4higkeit und neue <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20086\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Dynamik im Ukrainekrieg</a>. Nationale Versorgungsl\u00fccken will sie im Nachhinein <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010053.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">auff\u00fcllen</a>. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Allerdings spricht sie sich in den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20146.pdf#P.18544\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">jeweiligen Plenardebatten </a>inhaltlich f\u00fcr die Lieferung der Taurus-Marschflugk\u00f6rper aus. Darum ist die Position hier nicht wertbar. Es brauche jedoch daf\u00fcr nicht unz\u00e4hlige Antr\u00e4ge der Opposition, die sie als \u201e<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20091\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Spiele\u201c</a> bezeichnet und keine Debatte auf dem R\u00fccken deutscher Soldat*innen, sondern Einigkeit, um das System schnellstm\u00f6glich zu liefern. Dar\u00fcber hinaus fordert sie, die Bundeswehr <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20146.pdf#P.18544\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">finanziell besser auszustatten</a> und f\u00fcr junge Menschen attraktiver zu machen. \n\n",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. In der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20085\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Plenardebatte</a> sprechen sich Fraktionsvertreter*innen dennoch f\u00fcr die Lieferung der Taurus-Marschflugk\u00f6rper aus. Darum ist die Position hier nicht wertbar. Sie bezeichnen die Antr\u00e4ge der Unionsfraktion jedoch als \u201eSchauantr\u00e4ge\" und sehen die L\u00f6sung der Frage beim Bundessicherheitsrat.  ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab und stellt sich kategorisch gegen die Lieferung der Taurus-Marschflugk\u00f6rper. Die<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20146.pdf#P.18546\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> Ukraine k\u00f6nne den Krieg nicht gewinnen</a> und die Taurus-Lieferung sei ein kriegstreiberisches Begehren, das Deutschland in den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20097\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Augen Russlands zur Kriegspartei</a> machen k\u00f6nne. ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Sie fordert in der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20095\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Plenardebatte</a> stattdessen Verhandlungen und friedenspolitische Strategien, um den Krieg in der Ukraine zu beenden. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009143.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Die Lieferung der Taurus-Marschflugk\u00f6rper schade Deutschland und k\u00f6nne das Land in den Augen Russlands zur Kriegspartei machen. Stattdessen brauche es sofortige <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20157.pdf#P.20094\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Friedensgespr\u00e4che</a>. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Verteidigung",
      "id": "question-10",
      "index": 10,
      "thesis": "Deutschland soll das weitreichende Waffensystem Taurus an die Ukraine liefern. \n\n\n"
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006902.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13198\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">weist die Kritik zur\u00fcck,</a> das individuelle Asylrecht werde durch die GEAS-Reform ausgeh\u00f6hlt. Stattdessen schaffe man damit rechtliche Mindeststandards sowie Mindeststandards f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Aufnahmebedingungen, um <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13219\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Zust\u00e4nde in Lagern wie im Fl\u00fcchtlingslager Moria zu vermeiden</a>.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006902.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Sie kritisiert nicht nur diesen Antrag, sondern bezeichnen Deutschlands Position in den EU-Verhandlung <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13207\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">als nicht weit genug</a> und fordert weitere Ma\u00dfnahmen. Dabei spricht sie sich z.B. dagegen aus, Familien mit Kindern aus dem Kompromiss herauszuhandeln, da dies falsche Anreize setzen k\u00f6nne, um mit Kindern nach Europa zu fliehen. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006902.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Sie <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13206\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">widerspricht</a> der Annahme im Antrag, dass faktisch das Asylrecht abgeschafft werden solle. Stattdessen sei die europ\u00e4ische Einigung richtig und wirkungsvoll. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006902.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Zwar sei sie <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13203\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">besorgt \u00fcber haft\u00e4hnliche Bedingungen an den Au\u00dfengrenzen</a> durch die GEAS-Reform und ist mit dem Ergebnis der europ\u00e4ischen Einigung nicht zufrieden, sie betont aber dennoch die Notwendigkeit einer Einigung, auch unter diesen Vorbehalten. Die Fundamentalopposition der Linken sei in diesem Fall zu <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13210\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">bequem</a>. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006902.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Die Fraktion sieht in der europ\u00e4ischen Asylreform die <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13205\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">faktische Abschaffung des Grundrechts auf Asyl</a> und einen Angriff auf die Rechte Schutzsuchender, besonders durch die Ausweitung der Drittstaatenregelung und die M\u00f6glichkeit, auch Familien mit Kindern vor\u00fcbergehend in Grenzeinrichtungen festzuhalten. Die Bundesregierung breche damit ihr Versprechen aus dem Koalitionsvertrag, das Leid an den Au\u00dfengrenzen zu beenden.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006902.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Sie halte die Ma\u00dfnahmen der EU f\u00fcr hochgradig ineffektiv und setzt sich in der Debatte <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20109.pdf#P.13219\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">f\u00fcr noch sch\u00e4rfere Mechanismen ein</a>, darunter auch die Internierung Minderj\u00e4hriger zum Zweck der Durchf\u00fchrung von Grenzverfahren an den Au\u00dfengrenzen und die R\u00fcckf\u00fchrung aller Syrer*innen in das damals noch vom Assad-Regime gef\u00fchrte Syrien.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Migration",
      "id": "question-11",
      "index": 11,
      "thesis": "Die Bundesregierung soll sich f\u00fcr den Erhalt des individuellen Rechts auf Asyl in der EU aussprechen."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie stimmt zu, dass Heimreisen von Schutzberechtigten zum Verlust ihres Status f\u00fchren sollen. Dass jedoch Ausnahmen davon vorgesehen sind, wie z.B. der Besuch einer Beerdigung, sei <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/134/2013413.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">realit\u00e4tsfern</a>. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Man schaffe damit im Bereich der Migration einen weiteren wichtigen Schritt hin zu mehr Ordnung und Kontrolle. Es werde klargestellt, dass Schutzsuchende, die ohne zwingenden Grund in ihr Heimatland zur\u00fcckkehren, ihren Schutzstatus verlieren, da solche <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20185.pdf#P.24079\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Reisen dem Grund widerspr\u00e4chen</a>, weshalb der Schutz \u00fcberhaupt gew\u00e4hrt wurde.",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie betont zwar, dass es richtig sei, dass Menschen, die Urlaub im Land machen, aus dem sie geflohen sind, keinen Anspruch auf Schutz haben, jedoch m\u00fcsse man zus\u00e4tzlich <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20185.pdf#P.23988\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Grenzbeh\u00f6rden anweisen</a>, relevante Ausreisen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu melden.\n\n",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie bezeichnet das Sicherheitspaket als Symbolpolitik. Zwar m\u00fcsse man \u00fcber Migrationspolitik sprechen, jedoch ohne <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20185.pdf#P.23986\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Migrant*innen zum Sicherheitsrisiko</a> zu erkl\u00e4ren.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/128/2012805.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Wer aus einer<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/134/2013413.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> Bedrohungslage zur\u00fcckreise</a>, habe jeglichen Schutz verwirkt. Dennoch habe die Bundesregierung weitergehende Schritte, etwa die Einf\u00fchrung eines elektronischen Grenzsystems, vers\u00e4umt. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Migration",
      "id": "question-12",
      "index": 12,
      "thesis": "Anerkannte Schutzberechtigte sollen ihren Status verlieren, wenn sie in ihre Heimat reisen."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002575.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Zwar w\u00e4re das 9-Euro-Ticket ein Erfolg gewesen, insbesondere um B\u00fcrger*innen finanziell zu entlasten, doch d\u00fcrfe man jetzt jedoch keine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005886.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">voreilige Entscheidung</a> treffen. Es brauche noch Zeit, um sich mit den L\u00e4ndern \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Nachfolgetickets zu einigen. ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002575.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Es habe<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005886.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> keine nachhaltigen Umsteigeffekte</a> auf den Nahverkehr durch das 9-Euro-Ticket gegeben. Zudem w\u00fcrde eine schlichte staatliche Subventionierung zu einer Kostenspirale f\u00fchren, nicht zu tats\u00e4chlichen Verbesserungen der Situation im Nahverkehr. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002575.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Man habe mit dem 9-Euro-Ticket <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005886.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">eine akute Hilfe</a> stellen wollen. Auf Dauer sei ein nicht kostendeckendes Ticket jedoch nicht sinnvoll, da gerade der n\u00f6tige Ausbau des \u00d6PNV sowie gestiegene Personal- und Energiekosten Geld koste.",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002575.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Zwar gingen viele Forderungen in die richtige Richtung, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005886.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">man f\u00fcrchte jedoch</a>, dass sehr g\u00fcnstige Ticketpreise die L\u00e4nder dazu zwingen k\u00f6nnten, den Verkehr einzuschr\u00e4nken.  ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002575.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Sie betont den durchschlagenden Erfolg des 9-Euro-Tickets und sieht den Antrag als richtigen Weg in Richtung eines <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005886.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">kostenfreien Nahverkehrs</a>.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002575.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Die Verwendung von Steuergeldern f\u00fcr verbilligte Tickets sei nicht gerechtfertigt. Das Geld werde vielmehr<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005886.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> f\u00fcr den Ausbau des \u00d6PNV</a> auf dem Land ben\u00f6tigt. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Mobilit\u00e4t",
      "id": "question-13",
      "index": 13,
      "thesis": "Das Deutschlandticket f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr soll deutlich weniger als 49 Euro im Monat kosten. "
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Mit der Ausweitung des BAf\u00f6G-Anspruchs und dem Flexibilisierungssemsters w\u00fcrden mehr junge Menschen besser gef\u00f6rdert. Das neue Gesetz sei zudem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">gerechter und krisenfester</a>.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Er sei weder die angek\u00fcndigte gro\u00dfe strukturelle Reform, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">noch reiche die Erh\u00f6hung der S\u00e4tze</a> angesichts der Inflation und gestiegen Mietpreise aus. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Faire <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bildungschancen unabh\u00e4ngig von finanziellen Mitteln</a> der Eltern seien zentral f\u00fcr die Zukunft junger Menschen und die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit Deutschlands. Sie begr\u00fc\u00dft auch, dass \u00c4nderungen nicht nur die F\u00f6rderung der akademischen Laufbahn betreffen, sondern auch das Schul- und Aufstiegs-BAf\u00f6G. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Die Einf\u00fchrung der Studienstarthilfe und die M\u00f6glichkeit eines flexiblen Fachrichtungswechsels seien <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ein wichtiger Fortschritt</a>. Trotz der Erh\u00f6hung der S\u00e4tze seien aber weitere Ma\u00dfnahmen, insbesondere mit Blick auf den angespannten Mietmarkt, n\u00f6tig.",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Er w\u00fcrde keine grundlegenden Ver\u00e4nderungen f\u00fcr Studierende oder <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bildungsgerechtigkeit bringen</a>, denn die geplante Erh\u00f6hung der Bedarfss\u00e4tze sei angesichts der gestiegenen Lebenshaltungskosten unzureichend.",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Er liefere nicht die von der Koalition angek\u00fcndigte Strukturreform, die angesichts der \u00fcberdurchschnittlich <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">hohen Armutsquote unter Studierenden</a> l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig sei. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011313.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie fordert <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Nachbesserungen</a>, insbesondere bei den Bedarfss\u00e4tzen, dem Kinderbetreuungszuschlag und der Flexibilit\u00e4t der Regelstudienzeit.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Bildung",
      "id": "question-14",
      "index": 14,
      "thesis": "Die BAf\u00f6G-S\u00e4tze f\u00fcr Sch\u00fcler*innen und Studierende sollen um 5 Prozent beim Grundbedarf bzw. 20 Euro beim Wohngeld angehoben werden."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Koalition stimmt den Antr\u00e4gen vom <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/005/2000505.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Januar 2022</a> und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009501.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">November 2023</a> zu. Erst die Corona-Pandemie, dann der Krieg in der Ukraine und die Hochwasserkatastrophe im Ahrtal h\u00e4tten es notwendig gemacht, die <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009676.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Schuldenbremse wegen nationaler Notlagen</a> auszusetzen.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt die Antr\u00e4ge vom <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/005/2000505.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Januar 2022</a> und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009501.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">November 2023</a> ab und kritisiert in den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009776.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen</a> die Aussetzung der Schuldenbremse als verfassungswidrig. Die Begr\u00fcndungen der Notlage seien kaum haltbar.",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt den Antr\u00e4gen vom <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/005/2000505.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Januar 2022</a> und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009501.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">November 2023</a> zu, etwa um die internationale <a href=\"https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2022/kw04-de-nachtragshaushaltsgesetz-877110\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Wettbewerbsf\u00e4higkeit</a> w\u00e4hrend der Pandemie zu st\u00e4rken. Zwar sei die Fraktion <a href=\"https://www.bundestag.de/dokumente/textarchiv/2023/kw49-pa-haushalt-980524\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">2023 unzufrieden</a> \u00fcber die Aussetzung der Schuldenbremse, dies w\u00e4re jedoch notwendig, um sich mit den beiden anderen Ampelfraktionen zu einigen. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt den Antr\u00e4gen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/005/2000505.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">vom Januar 2022</a> und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009501.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">November 2023</a> zu. Erst die Corona-Pandemie, sp\u00e4ter auch der Krieg in der Ukraine und die Hochwasserkatastrophe im Ahrtal h\u00e4tten es notwendig gemacht, die <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009676.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Schuldenbremse wegen nationaler Notlagen</a> auszusetzen.",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "nicht weit genug",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke lehnt den Antrag im <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/005/2000505.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Januar 2022</a> ab und fordert stattdessen in einem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/004/2000486.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Entschlie\u00dfungsantrag</a> einen Gesetzentwurf zur Anpassung der Schuldenbremse. Obwohl die Mehrheit der Fraktionslosen im <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009501.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Dezember 2023</a> f\u00fcr die Aussetzung der Schuldenbremse stimmte, wurde die Position der Linken insgesamt als \"nicht weit genug\" gewertet, da die Gruppe die Schuldenbremse grunds\u00e4tzlich ablehnt. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt die Antr\u00e4ge vom <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/005/2000505.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Januar 2022 </a>und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/095/2009501.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">November 2023</a> ab. Die jeweiligen Antr\u00e4ge zum Nachtragshaushalt sprengen die Grenzen des Grundgesetzes und die Begr\u00fcndungen f\u00fcr die \u00dcberschreitung der Schuldengrenze - Konjunkturbelebung, Ukrainekonflikt, Flutkatastrophe  - seien nicht legitim, so die AfD in den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/004/2000488.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">20/488</a> und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009775.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">20/9775</a>. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Finanzen",
      "id": "question-15",
      "index": 15,
      "thesis": "In nationalen Notlagen soll die im Grundgesetz verankerte Schuldenbremse ausgesetzt werden."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den ersten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/018/2001849.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> und den zweiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004307.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Die Absch\u00f6pfung der Extragewinne von Energiekonzernen stehe im <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009676.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Widerspruch zu den Prinzipien der Sozialen Marktwirtschaft</a>. Sie fordert stattdessen eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20066.pdf#P.7558\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">gerechtere Besteuerung von Verm\u00f6gen und Erbschaften</a>, um die soziale Ungleichheit zu verringern. Die SPD unterst\u00fctze grunds\u00e4tzlich eine Verm\u00f6gensabgabe, lehnt sie jedoch aufgrund politischer Realit\u00e4ten in der Koalition ab und fordert kreative L\u00f6sungen zur Eind\u00e4mmung von \u00dcbergewinnen, um soziale Gerechtigkeit und die Krisenbew\u00e4ltigung zu f\u00f6rdern.                                                        ",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den ersten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/018/2001849.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> und den zweiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004307.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Es g\u00e4be <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20066.pdf#P.7558\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">verfassungsrechtliche Bedenken</a> und praktische Probleme. Auch die zeitliche Abgrenzung seien zu unkonkret und undetailliert hinsichtlich Steuersatz, Freibetr\u00e4ge oder Geltungsbereich problematisch. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den ersten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/018/2001849.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> und den zweiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004307.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Eine \u00dcbergewinnsteuer k\u00f6nne zu Fehlanreizen f\u00fchren, die Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. Zudem g\u00e4be es <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/024/2002450.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">verfassungsrechtliche Bedenken</a>. Auch eine Verm\u00f6genssteuer schaffe Rechtsunsicherheit. Stattdessen ginge es vielmehr darum, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20066.pdf#P.7556\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Investitionsanreize zu setzen</a>. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den ersten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/018/2001849.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> und den zweiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004307.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Eine \u00dcbergewinnsteuer k\u00f6nne eine <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/024/2002450.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">\u00dcbergangsl\u00f6sung</a> gegen die vorherrschenden oligopolistischen Strukturen auf dem Energiemarkt sein, doch es g\u00e4be noch zu kl\u00e4rende Rechtsfragen. Zwar freue sich die Fraktion, das \u00fcber Verm\u00f6gensungleichheit diskutiert w\u00fcrde, es g\u00e4be jedoch <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20066.pdf#P.7555\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">innerhalb der Koalition keinen Konsens</a> \u00fcber eine Verm\u00f6gensabgabe.",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion Die Linke stimmt dem ersten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/018/2001849.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> und dem zweiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004307.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Sie betont, dass eine \u00dcbergewinnsteuer rechtlich m\u00f6glich sei und nach einem Vorschlag der EU-Kommission erstellt worden sei, der es Mitgliedstaaten<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/024/2002450.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> erm\u00f6gliche, Zufallsgewinne von Energieunternehmen</a> abzusch\u00f6pfen. Eine Verm\u00f6gensabgabe sei zudem angesichts der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20066.pdf#P.7550\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">angespannten finanziellen Lage durch die Corona-Pandemie,</a> Energiekrise und den Krieg in der Ukraine notwendig, um Umverteilung und finanzielle Gerechtigkeit zu schaffen. ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den ersten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/018/2001849.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> und den zweiten <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/043/2004307.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Eine \u00dcbergewinnsteuer f\u00fchre nur dazu, Gewinne in die Staatskasse zu lenken, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/024/2002450.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ohne den privaten Haushalten</a> zugute zu kommen. Die Strompreisschwankungen gingen dabei auf eine verfehlte Energiepolitik zur\u00fcck. Zudem brauche es keine Verm\u00f6gensabgabe. Der Staat <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20066.pdf#P.7555\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">erziele bereits hohe Steuereinnahmen</a> und habe kein Einnahme- sondern ein Ausgabeproblem, etwa durch hohe Kosten, die ungesteuerte Migration verursache. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Finanzen",
      "id": "question-16",
      "index": 16,
      "thesis": "Um gesellschaftliche Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, sollen die verm\u00f6gendsten Privatpersonen und Unternehmen einmalige Sonderabgaben leisten."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf </a>ab. Mit dem Lieferkettengesetz sei Deutschland zum Vorreiter geworden, um Menschenrechte international zu st\u00e4rken soll. Eine Aussetzung w\u00fcrde zu einem internationalen Glaubw\u00fcrdigkeitsverlust f\u00fchren und <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">sei nicht zielf\u00fchrend</a>.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Angesichts der schwierigen Wirtschaftslage m\u00fcsse das deutsche Lieferkettengesetz ausgesetzt werden, um <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Unternehmen von B\u00fcrokratie zu entlasten</a>, bis eine b\u00fcrokratiearme L\u00f6sung inkraft tritt. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Da bereits Berichtspflichten aus dem deutschen Lieferkettengesetz f\u00fcr Unternehmen aufgehoben w\u00fcrden, mache dies die<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> Aussetzung des Gesetzes zum B\u00fcrokratieabbau obsolet.</a>",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Das deutsche Lieferkettengesetz <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">habe nicht zur schwierigen Wirtschaftslage</a> beigetragen. Die Berichtspflichten des Gesetzes seien zwar sehr b\u00fcrokratisch, aber eine b\u00fcrokratiearme Ausgestaltung der kommenden EU-Richtlinien w\u00fcrde die Unternehmen wieder entlasten. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Das Lieferkettengesetz sei nicht f\u00fcr die anhaltende Rezession der deutschen Wirtschaft verantwortlich. Au\u00dferdem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">d\u00fcrfe der Schutz der Menschenrechte</a> in den Lieferketten nicht von der konjunkturellen Lage abh\u00e4ngig gemacht werden. ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Eine Aufhebung des deutschen Lieferkettengesetzes ohne beschleunigte Umsetzung der europ\u00e4ischen Richtlinien f\u00fchre zu einem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">b\u00fcrokratischen Chaos und einem rechtsfreien Raum</a>, was gesetzestreue Unternehmen benachteilige.  ",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die AfD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Das Lieferkettengesetz <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/130/2013044.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">erschwere das Gesch\u00e4ft deutscher Unternehmen</a> in Schwellenl\u00e4ndern. Auch eine europ\u00e4ische Regelung m\u00fcsse aufgehoben werden, da sie die Wettbewerbst\u00e4tigkeiten europ\u00e4ischer Unternehmen einschr\u00e4nke. ",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Wirtschaft",
      "id": "question-17",
      "index": 17,
      "thesis": "Das deutsche Lieferkettengesetz zum Schutz von Menschenrechten und der Umwelt in globalen Lieferketten soll ausgesetzt werden.  "
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die SPD-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Er sei ein <a href=\"https://www.spdfraktion.de/system/files/documents/position-bezahlbares-wohnen-zukunftsgerechtes-bauen.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">wichtiger Beitrag zur Erreichung der Klimaziele und zur Energiewende</a>. Die verpflichtende Nutzung erneuerbarer Energien bei Neubauten sei eine zentrale Ma\u00dfnahme, um die CO\u2082-Emissionen im Geb\u00e4udebereich deutlich zu reduzieren.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Unionsfraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie unterst\u00fctze das Ziel, klimaneutral zu heizen, allerdings machen die Ampelfraktionen im Gesetzentwurf keine Angaben zur genauen CO2-Einsparung, die notwendig w\u00e4ren, um die vorgeschlagenen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007619.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Eingriffe in die Eigentumsrechte der B\u00fcrger*innen zu legitimieren</a>. ",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die FDP-Fraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Das Gesetz sei <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007619.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">praktikabel, bezahlbar und technologieoffen</a> und eine Weichenstellung f\u00fcr die Klimaneutralit\u00e4t im Geb\u00e4udebereich.",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> zu. Er <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007619.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">verringere die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Energien</a> und erm\u00f6gliche verschiedene Optionen und Kombinationen f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung. ",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW war zu diesem Zeitpunkt noch nicht im Deutschen Bundestag vertreten.  ",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Sie kritisiert die <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007619.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">unzureichende Unterst\u00fctzung von Mieter*innen und selbstnutzenden Wohneigent\u00fcmer*innen</a>. Die F\u00f6rderung f\u00fcr Sanierungskosten sei nicht ausreichend.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die AfD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Gesetzentwurf</a> ab. Erst wenn es konkrete Pl\u00e4ne f\u00fcr die kommunale W\u00e4rmeplanung g\u00e4be, <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007619.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">k\u00f6nne man B\u00fcrger*innen verpflichten, sich an diese anzupassen</a>. Zudem m\u00fcssten die notwendigen Sanierungsma\u00dfnahmen zum gr\u00f6\u00dften Teil von den B\u00fcrger*innen selbst getragen werden.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Energie",
      "id": "question-18",
      "index": 18,
      "thesis": "F\u00fcr besseren Klimaschutz soll jede neu installierte Heizung in Neubaugebieten zu mindestens 65 Prozent mit erneuerbaren Energien betrieben werden."
    },
    {
      "answers": [
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die SPD-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag </a>ab. Die SPD betonte in der <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20147.pdf#P.18614\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Bundestagsdebatte</a>, dass man mit den Landwirten im Gespr\u00e4ch sei. Es gehe den Landwirten um mehr als die Abschaffung der Agrardieselsubventionen und verwies auf das Agrarpaket zur Entlastung der Landwirtschaft. Dabei positioniert die Partei sich in der Debatte zu diesem Antrag aber nicht explizit zum Agrardiesel, darum gilt die Positionierung der SPD in Bezug auf Agrardiesel als nicht bewertbar.",
          "party": "spd"
        },
        {
          "answer": "richtig",
          "comment": "Die Unionsfraktion stimmt dem <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> zu. Die Steuerreduzierung beim Agrardiesel<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20147.pdf#P.18619\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> sei eine gerechte Ma\u00dfnahme</a>, um die landwirtschaftliche Produktion aufrechtzuerhalten.",
          "party": "cdu"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die FDP-Fraktion lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag </a>ab. Man habe <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20147.pdf#P.18616\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Sparvorhaben f\u00fcr die Landwirtschaft</a> bereits massiv reduziert, zudem biete eine vor\u00fcbergehende Entlastung beim Agrardiesel keine Planungssicherheit f\u00fcr die Landwirtschaft. ",
          "party": "fdp"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Auch wenn die Abschaffung der Agrardieselbeihilfe die Landwirtschaft stark belastet habe, sei bereits an<a href=\"https://dserver.bundestag.de/btp/20/20147.pdf#P.18609\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> anderer Stelle ein guter Kompromiss</a> gefunden worden, um Belastungen der Landwirtschaft abzufangen. \n",
          "party": "gruene"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die Gruppe BSW lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab. Eine Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Entscheidung liegt nicht vor. Darum gilt die Positionierung der Gruppe BSW in Bezug auf Agrardiesel als nicht bewertbar.",
          "party": "bsw"
        },
        {
          "answer": "zu weit",
          "comment": "Die Gruppe Die Linke lehnt den <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a> ab, da sie die Agrardieselsubventionen f\u00fcr umweltsch\u00e4dlich und nicht im Einklang mit einer nachhaltigen Agrarpolitik betrachtete, so die Fraktion in einem <a href=\"https://www.die-linke.de/start/nachrichten/detail/bahnreform-20-statt-bahnsinn-und-profite-die-linke-will-die-bahn-wieder-verlaesslich-und-bezahlbar-machen/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Positionspapier</a>. Sie pl\u00e4dierte f\u00fcr eine \u00f6kologische Agrarwende.",
          "party": "linke"
        },
        {
          "answer": "/",
          "comment": "Die AfD-Fraktion enth\u00e4lt sich bei der Abstimmung zum <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010050.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Antrag</a>. Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet die AfD die Subventionierung von Agrardiesel, hatte aber selbst einen <a href=\"https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010055.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">eigenen Antrag</a> zur Steuerbeg\u00fcnstigung von Agrardiesel eingebracht, der von der Unionsfraktion abgelehnt wurde. Darum gilt die Positionierung der AfD in Bezug auf Agrardiesel als nicht bewertbar.",
          "party": "afd"
        }
      ],
      "category": "Landwirtschaft",
      "id": "question-19",
      "index": 19,
      "thesis": "Mit der Subventionierung von Agrardiesel sollen Landwirtschaftsbetriebe weiter entlastet werden."
    }
  ],
  "timestamp": "2025-02-06T19:07:50.477Z"
}
